%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[C'est de saison] Un commerçant estime que la demande d'un certain produit saisonnier est une variable aléatoire réelle discrète $X$ telle que
  \[
  \forall n \in \N, \quad \PP(X=n)=\frac{c^{n}}{(1+c)^{n+1}},
  \]
  où $c \in \R>$ est le prix de la campagne publicitaire de l'année précédente.
  \begin{enumerate}
\item Montrer que la loi de $X$ est bien une loi de probabilité sur $\N$.
\item Montrer que $X$ admet une espérance et calculer $\esperance(X)$.
\item Le commerçant possède un stock de $s \in \N^{*}$ unités. Déterminer la probabilité de rupture de stock.
\item  Combien doit-il prévoir de stock afin que cette probabilité soit inférieure à $1 \%$ ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item $X(\Omega)=\N$. Pour que la loi de $X$ soit une loi de probabilité, il faut que, pour tout $n\in \N$, $\PP(X=n)\geq 0$, ce qui est le cas car $c\in \R$ et que $\ds \sum_{n=0}^{\infty} \PP(X=n) = 1$. Soit $N\in \N$.
	\begin{align*}
	\sum_{n=0}^N \PP(X=n) &= \sum_{n=0}^N \frac{c^n}{(1+c)^{n+1}} \\
		&= \sum_{n=0}^N	\frac{1}{1+c}\left(\frac{c}{1+c}\right)^n \tendversen{N\to +\infty} \frac{1}{1+c} \frac{1}{1-\frac{c}{1+c}} = 1,
	\end{align*}
	en reconnaissant une série géométrique, avec $0<\frac{c}{1+c}<1$. Ainsi, la loi de $X$ est bien une loi de probabilité.
	\item $X$ admet une espérance si et seulement si la série $\ds \sum_{n\geq 0} n\PP(X=n)$ est absolument convergente, donc convergente car à termes positifs. Soit $N\in \N$. En faisant apparaitre une série géométrique dérivée :
	\begin{align*}
	\sum_{n=0}^N n\PP(X=n) &= \sum_{n=0}^N n\frac{c^n}{(1+c)^{n+1}} \\
		&= \sum_{n=0}^N	\frac{c}{(1+c)^2} n\left(\frac{c}{1+c}\right)^{n-1} \tendversen{N\to +\infty} \frac{c}{(1+c)^2} \frac{1}{\left(1-\frac{c}{1+c}\right)^2} = c.
	\end{align*}	 
	Ainsi, $X$ admet une espérance, et $\boxed{\esperance(X)=c.}$
	\item Le produit est en rupture si et seulement si $X> s$. La probabilité de rupture de stock est donc 
	\begin{align*}
	 p &= \boxed{\PP(X> s)} = \sum_{n=s+1}^{+\infty}	 \PP(X=n) \\
	 &= \sum_{n=s+1}^{+\infty} \frac{1}{1+c} \left(\frac{c}{1+c}\right)^n \\
	 &= \frac{1}{1+c} \frac{ \left(\frac{c}{1+c}\right)^{s+1}}{1-\frac{c}{1+c}} \boxed{= \left(\frac{c}{1+c}\right)^{s+1}.}
	\end{align*}
	\item On doit donc déterminer la valeur de $s$ vérifiant $\left(\frac{c}{c+1}\right)^{s+1} \leq 0,01$. Cela donne :
	\begin{align*}
		\left(\frac{c}{c+1}\right)^{s+1} \leq 0,01 &\iff (s+1)\ln\left(\frac{c}{c+1}\right) &\leq \ln(0,01) \text{ par croissance de $\ln$}\\
		\iff s+1 \geq \frac{\ln(0,01)}{\ln\left(\frac{c}{c+1}\right)}\\
		\iff \boxed{s\geq  \frac{\ln(0,01)}{\ln\left(\frac{c}{c+1}\right)}-1.}
	\end{align*}

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
